【抗暴之戰●黃色經濟圈】食肆老闆聘衝衝子撐抗爭 「唔甘心死於政府制度下」

在旅客熱點尖沙嘴，有火鍋店負責人稱自6月下旬，每月營業額大跌近5成，批評政府不懂從善如流，導致現時局面，他與夥伴想盡方法破釜沉舟：「如果我要死於政府呢啲制度之下，我覺得唔甘心。」又聘請衝衝子在店內兼職，表示會支持他們繼續抗爭。另一家日式食肆生意額大跌3成，負責人無奈稱：「最差嘅時間係連翻枱嘅機會都冇。」但兩名負責人都稱表態支持運動後，獲不少食客專程來支持，生意有好轉。

位於寶勒巷的火鍋店負責人威哥指出，3月接手該火鍋店後，每月營業額約100萬元，惟6月爆發反送中運動後，營業額插水式下降50萬元，試過一日只做幾千元生意。但一眾生意夥伴面對困境沒怨天尤人，亦沒怪責示威遊行，威哥稱：「冇生意呀？諗辦法囉，香港人個個都係咁㗎啦。」他們透過facebook等網上宣傳，推出各種折扣吸客，惟生意於8月底仍無大起色。

「你有冇諗過做飲食，有一日會為咗呢啲事而表態？」威哥指餐廳從未表明政治立場，直至8.31在電視看到警方無差別襲擊市民，一眾夥伴均感氣憤難平，決定在facebook表態響應9.2罷市活動，10.1又推出穿黑衣半價優惠，又將湯底價錢的一半，捐給支援抗爭者組織星火同盟。

表態後，有顧客專程從元朗駕車來光顧，「有啲人話第一次嚟，特登喺元朗出嚟支持你哋，驚你哋冇生意，聽到呢啲說話真係超級窩心。」火鍋店每日營業額增加近3成，周末亦全場爆滿，若生意持續增長，更有望明年首季達至收支平衡。

威哥自9月底想向衝衝子分發飯券，惟至今無人換領，他們寧願靠勞力賺錢。曾有衝衝子抗爭期間跌爆手機，他想出錢資助維修但被拒絕。該名衝衝子反問他「有冇工開」，威哥即聘請他，再以開工利是之名，資助他修理電話，「後尾要夾硬封封利是畀佢，佢都好勉強收囉。」威哥陸續聘請數名衝衝子在店內兼職，形容他們工作積極，身為老闆會支持他們繼續抗爭。

另一間尖沙嘴日式食肆負責人Kimmy說，去年9月在赫德道與朋友合資創業，大半年來累積熟客，生意漸穩定，惟至6月下旬生意大跌3成，「最差嘅時間係連翻枱嘅機會都冇。」店內28個座位，試過一晚只有6名客人，她形容連月來損失如陷無底深潭，一度考慮結業。

除了食客減少，受港鐵經常突然封站影響，Kimmy多次擔心員工無法回家，寧願提早關門，直言連店內員工穿黑衣上班，都會多問兩句，「尤其是女仔，我就驚啦。」有時該區遊行期間有警察在附近，她們也會特別緊張。Kimmy稱林鄭有心拖延，致社會如此撕裂，「幾個月前可以做（撤回），點解依家先做？」

該店主打日式甜品，昔日不少食客都愛在店內拍攝食物打卡，近月客人用餐，卻笑容欠奉，氣氛沉重，「我好想佢哋食呢短短一餐，可以笑一笑。」於是想到在食品印上「香港加油」等字樣，「真係有客一見到會話好warm（溫暖）。」Kimmy無預計一個小小舉動竟令該店突然受關注，人流回升，她深信港人的適應力和團結會幫助香港復原，冀與港人一同加油。

日式食肆負責人Kimmy去年在赫德道與朋友合資創業，惟至6月下旬生意大跌3成。她形容，連月來損失如陷無底深潭，一度考慮結業。

近月客人用餐時笑容欠奉，氣氛沉重，Kimmy於是想到在食品印上「香港加油」等字樣，令該店突然受關注，人流回升。

Push